\section{Namesraum im Internet}
\frame{
  \frametitle{Namensraum im Internet}
  \begin{itemize}
	\item Abstraktionsschicht zwischen IP und Anwender(-ebene)
	\item DNS ist mit der wichtigste Dienst im Internet
	\item Nutzerbarkeit des Internet hängt stark an den Domainnamen
	\item muss Eindeutigkeit der Namen gewährleisten
	\item Ansätze:
		\begin{itemize}
		\item jeder Host verwaltet Zuordnung lokal\\
		\item zentrale Namensverwaltung
		\item dezentrale Namensverwaltung
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{lokale Zuordnung}
\frame{
  \frametitle{lokale Zuordnung}
  \begin{itemize}
	\item + einfach zu realisieren
	\item + sehr schnelle Änderung möglich
	\item - administrativ aufwändig (Datenabgleich)
	\item - riesige Datenmengen\\
	($2^{32}$*4 Byte = 16 GByte + Rechnernamen!)
  \end{itemize}
}



\subsection{zentrale Namensverwaltung}
\frame{
  \frametitle{zentrale Namensverwaltung}
  \begin{itemize}
	\item + einfache Struktur
	\item + Änderungen sind schnell Verfügbar
	\item - zentrale Server müssten riesige Datenmengen verwalten
	\item - zentrale Registrierung bei allen Änderungen
	\item - Ausfallsicherheit ?\\
	(wenige Server für zentralen Dienst)
  \end{itemize}
}

\subsection{dezentrale Namensverwaltung}
\frame{
  \frametitle{dezentrale Namensverwaltung}
  \begin{itemize}
	\item + robust durch dezentrale Struktur
	\item + flexibel auch bzgl. Datenmenge
	\item + jeder Knotenverwaltet nur notwendige Datenmengen
	\item + DNS Server muss nicht im verwalteten IP-Bereich liegen
	\item - aufwändige Struktur/Implementierung
  \end{itemize}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Domain Name System}
\frame{
  \frametitle{Domain Name System}
  \begin{itemize}
	\item RFC 1034, 1035
	\item bereits 1983 eingeführt
	\item hierarchische Strukturierung des Namensraumes durch Aufteilung in Domains\\
	(TLD/FLD: .org, .com, .net, .de, .fr, ...)
	\item flexibel und erweiterbar
	\item Eindeutigkeit der Namen gewährleistet
	\item udp Port 53
  \end{itemize}
}


\subsection{DNS-Baum}
\frame{
  \frametitle{DNS-Baum}
%	\begin{center}
	\includegraphics[width=190 pt,height=93 pt,bb=30 50 346 205]{./Abbildungen/DNS-Baum.png}
% DNS-Baum.png: 95.9612dpi, width=7.54cm, height=3.65cm, bb=0 0 285 138
%	\end{center}
}


\subsection{Funktionen des DNS}
\frame{
  \frametitle{Funktionen des DNS}
  \begin{itemize}
	\item zählt zur Anwendungsschicht
	\item finden von IP-Adressen einer Domain
	\item finden von IP-Adressen eines Hosts im WAN/LAN
	\item finden des Namens zu einer IP-Adresse
	\item finden des E-Mail-Verteilers einer Domain
	\item ...
  \end{itemize}
}



\subsection{Domainverwaltung}
\frame{
  \frametitle{Domainverwaltung}
	\begin{itemize}
	\item ICANN - Internet Corporation for Assigned Names and Numbers\\
	Verwaltung von Namen, Adressen und technischen Verfahrenstandards im Internet 
	\item IANA - Internet Assigned Numbers Authority\\
	Vergabe von IP-Adressen, Top Level Domains und IP-Protokollnummern
	\item INTERNIC
	\item DENIC
	\end{itemize}

}


\subsection{DNS Einträge}
\frame{
  \frametitle{DNS Einträge}
  \begin{itemize}
	\item A - Address (IPv4)
	\item AAAA - Address (IPv6)
	\item CNAME - Canonical Name
	\item PTR - Pointer
	\item SOA - Start of Authority
	\item MX - Mail Exchanger
	\item NS - Name Server
	\item TXT - beliebige Texteinträge
	\item SRV - Adresse an Port binden (einfache Lastverteilung)
	\item HINFO - Hardware Information
  \end{itemize}
}


\section{Nameserver}
\frame{
  \frametitle{Nameserver}
  \begin{itemize}
	\item Nameserver setzen Namen auf IP-Adressen um
	\item Jede Zone wird von einem Nameserver verwaltet
	\item Adressen für zentrale DNS werden in Nameservern vorinstalliert
	\item Vorgaben:
		\begin{itemize}
			\item offizielle Zone muss min. zwei DNS Server in verschiedenen Class C Netzen haben
			\item jeder DNS Server muss gültigen Reverse Resolve Eintrag haben
		\end{itemize}
	\item BIND, MaraDNS, djbdns, MyDNS, ...
  \end{itemize}
}


\subsection{DNS-Server mit Linux}
\frame{
  \frametitle{DNS-Server mit Linux}
  \begin{itemize}
	\item Server: Bind, MaraDNS, ...
	\item Reihenfolge Namensauflösung steht in /etc/hosts.conf und nsswitch.conf
		\begin{itemize}
		\item /etc/hosts
		\item bind $\rightarrow$ /etc/resolv.conf
		\end{itemize}
	\item \texttt{\#/etc/resolv.conf\\
		nameserver 127.0.0.1 \# nur beim Nameserver selbst\\
		nameserver 134.76.82.23\\
		search uni-math.gwdg.de\\}
  \end{itemize}
}


\subsection{Der Dämon}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Der Dämon}
	\begin{verbatim}
		# /etc/named.conf
		options {
		    directory "/var/named/";
		    forward first;
		    forwarders {
		       134.76.60.21;
		       134.76.10.46
		    };
		}
	\end{verbatim}
\end{frame}

\subsection{Der Dämon - Lokal}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Der Dämon - Lokal}
     \begin{tiny}
	\begin{verbatim}
	# master
	zone "." {
	   type hint;
	   file "root.cache";
	};
	zone "localhost" {
	    type master;
	    file "localhost.zone";
	};
	zone "0.0.127.in-addr.arpa" {
	    type master;
	    file "localhost.rev";
	};
	zone "255.in-addr.arpa" {
	    type master;
	    file "data.empty";
	};
	zone "0.in-addr.arpa" {
	    type master;
	    file "data.empty";
	}
	\end{verbatim}
    \end{tiny}
\end{frame}



\subsection{Der Dämon - Primary}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Der Dämon - Primary}
%     \begin{tiny}
	\begin{verbatim}
	zone "goe.net" {
	    type master;
	    file "goe.net.zone";
	    allow-transfer {134.76.88.98; };
	};
	zone "60.76.134.in-addr.arpa" {
	    type master;
	    file "60.76.134.rev";
	};
	\end{verbatim}
%    \end{tiny}
\end{frame}


\subsection{Der Dämon - Slave}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Der Dämon - Slave}
%     \begin{tiny}
	\begin{verbatim}
	# slave
	zone "stud.uni-goettingen.de" {
	    type slave;
	    file "slave/stud.uni-goettingen.de.zone";
	    masters {
                134.76.60.21;
                134.76.60.28; };
	    allow-update { none; };
	    also-notify { };
	};
	\end{verbatim}
%    \end{tiny}
\end{frame}


\section{Die DNS-Datenbank}
\frame{
  \frametitle{Die DNS-Datenbank}
  \begin{itemize}
	\item Eine Informationseinheit heißt Resource Record
	\item Typ beschreibt die Art der Daten\\
	(\texttt{A, AAAA, CNAME, MX, NS, SOA})
	\item Klasse beschreibt Netzwerktyp (\texttt{IN} = Internet)
  \end{itemize}
}

\subsection{Zone File - Teil 1}
\frame{
  \frametitle{Zone File - Teil 1}
	\begin{small}
	\texttt{;\\
	\$TTL 38400; Time To Live in sec\\
	;\\
	@ \ \ \ IN \ \ \ SOA \ \ \ ns.goe.net. dirk.goe.net. (\\
	\ \ \ \ \ \ \ \ 2006010401 \ \ \ \ ; serial, JJJJMMDD\#\#\\
	\ \ \ \ \ \ \ \ 28800 \ \ \ \ \ \ \ \ \ ; refresh in sec = 6h\\
	\ \ \ \ \ \ \ \ 1800 \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ ; retry in sec = 30 min\\
	\ \ \ \ \ \ \ \ 3600000 \ \ \ \ \ \ \ ; expire in sec = 1000 h\\
	\ \ \ \ \ \ \ \ 86400 \ \ \ \ \ \ \ \ \ ; minimum in sec = 24 h )}
	\end{small}
}


\subsection{NS und MX}
\frame{
  \frametitle{NS und MX}
	\begin{itemize}
	\item Mindestens einen secondary Nameserver
	\item \texttt{MX}-Record darf kein Alias sein
		\begin{itemize}
		\item Zahl hinter MX gibt die Priorität an
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

\subsection{Zone File - Teil 2}
\frame{
  \frametitle{Zone File - Teil 2}
	\begin{small}
	\texttt{IN \ \ NS \ \ \ \ \ ns.goe.net \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ ;Primary\\
		IN \ \ NS \ \ \ \ \ ftp.gwdg.de \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ ;Secondary\\
		IN \ \ NS \ \ \ \ \ sofi.uni-goettingen.de ;zweiter Secondary\\
		IN \ \ MX \ \ 10 \ \ mail.goe.net \ \ \ \ \ ;Mailserver der Domain\\
		IN \ \ MX \ \ 20 \ \ mueller.goe.net \ \ \ ;Ersatz fuer mail}
	\end{small}
}


\subsection{A und CNAME}
\frame{
  \frametitle{A und CNAME}
	\begin{itemize}
	\item A steht für Adresse
	\item \texttt{CNAME} (Canonical Name) definiert einen Aliasname
	\item \texttt{HINFO} (Hostinformation) nicht mehr üblich (Sicherheit)
	\end{itemize}
}

\subsection{Zone File - Teil 3}
\frame{
  \frametitle{Zone File - Teil 3}
%	\begin{tiny}
	\texttt{ns \ \ \ \ \ \ \ \ \ IN \ \ \ \ \ A \ \ \ \ \ 134.76.60.100\\
		\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ IN \ \ \ \ \ HINFO \ AMD-K6 Linux\\
		nameserver \ IN \ \ \ \ \ CNAME \ ns.goe.net.\\
		mail \ \ \ \ \ \ \ IN \ \ \ \ \ A \ \ \ \ \ 134.76.60.88\\
		mx \ \ \ \ \ \ \ \ \ IN \ \ \ \ \ CNAME \ mail.goe.net}
%	\end{tiny}
}


\subsection{Reverse Lookup}
\frame{
  \frametitle{Reverse Lookup}
	\begin{itemize}
	\item Beim Reverse Lookup gibt es eine eindeutige Zuordnung
	\item Wichtig für eigene Dienste (mail, ssh)
	\item Header wie Domain-Zone-Datei
	\item Nameserver für Domain und Reverse sind oft verschiedene Rechner
	\end{itemize}
	\begin{tiny}
	\texttt{\$ORIGIN 60.76.134.in-addr.arpa\\
		100 \ \ \ \ \ IN \ \ \ \ \ PTR \ \ \ \ \ ns.goe.net.\\
		86\ \ \ \ \ \ \ IN \ \ \ \ \ PTR \ \ mail.goe.net.}
	\end{tiny}
}


\subsection{DNS Updaten}
\frame{
  \frametitle{DNS Updaten}
	\begin{itemize}
	\item Seriennummer erhöhen (JJJJMMTT\#\#)
	\item Nach \texttt{/etc/init.d/named reload}
		\begin{itemize}
		\item \texttt{tail -40 /var/log/messages}
		\end{itemize}
	\item Bei Slaves:
		\begin{itemize}
		\item \texttt{rm /var/named/slave/*}
		\item \texttt{/etc/init.d/named reload}
		\item \texttt{tail -40 /var/log/messages}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

\section{Resolver}
\frame{
  \frametitle{Resolver}
	\begin{itemize}
	\item Resolver: Sammlung an Bibliotheken zum Informationsabruf aus Nameservern
	\item rekursiv
		\begin{itemize}
		\item Anfrage an Nameserver, der löst Namen auf
		\item Nameserver liefert Resource Record oder \glqq gibt's nicht\grqq
		\item übliches Verfahren
		\end{itemize}
	\item iterativ
		\begin{itemize}
		\item Anfrage an Nameserver, der liefert Recource Record oder nächsten zuständigen DNS
		\item Client fragt sich bis zum autoritativen Nameserver durch
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}


\subsection{nslookup}
\frame{
  \frametitle{nslookup}
	\begin{itemize}
	\item Tool für Nameserverabfragen
	\item Wichtige interne Befehle
		\begin{itemize}
		\item \texttt{server ns.goe.net} (Kein Gleichheitszeichen!)
		\item \texttt{set q=any} (Sag mir alles, was du weißt)
		\end{itemize}

	\end{itemize}
}


\subsection{dig}
\frame{
  \frametitle{Domain Information Groper (dig)}
	\begin{itemize}
	\item Weiteres Tool für Nameserverabfragen: dig
	\item Gibt mehr Informationen als nslookup (z.B. TTL)
	\item Alle Parameter per Kommandline
	\item Wichtige Parameter
		\begin{itemize}
		\item \texttt{-x 134.76.82.140} - löst nach Hostname auf
		\item \texttt{ns domain} - gibt die Nameserver von Domain aus
		\item \texttt{mx domain} - gibt den Mailempfänger von domain aus
		\end{itemize}

	\end{itemize}
}

\subsection{host}
\frame{
  \frametitle{host}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{host [-aCdlnrTwv] [-c class] [-N ndots] [-R number] [-t type] [-W wait] [-4] [-6] \{name\} [server]}
	\end{itemize}
}


\section{Zusätzliches}
\frame{
  \frametitle{Lastverteilung}
  \begin{itemize}
	\item Mehrere IP-Adressen für einen Namen vergeben
	\item Adressen werden in unterschiedlicher Reihenfolge zurückgegeben (Round Robin)
	\item ausgefeilter mit SRV - muss aber vom Client unterstützt werden\\
	(was heute selten der Fall ist)
  \end{itemize}
}

% Der Teil ist hier ungünstig, da über Mail noch gar nicht gesprochen wurde
\subsection{SPF}
\frame{
  \frametitle{Sender Policy Framework (SPF)}
  \begin{itemize}
	\item Spamvermeidung
	\item Idee: Zulässigen Mailversender für Domain festlegen
		\begin{itemize}
		\item Empfänger prüft beim Empfang von Mail, ob der Versender passt
		\item Ziemlich fälschungssicher
		\item Versand mit gefälschten Absendern wird erschwert
		\end{itemize}
	\item Realisiert als Textfeld
		\begin{itemize}
		\item \texttt{IN TXT \glqq v=spf1 a:ns.uni-math.gwdg.de ~all\grqq}
		\item Funktioniert nur, wenn viele mitmachen
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{DNS Sec}
\frame{
  \frametitle{DNS Sec}
        \begin{itemize}
        \item Signierung durch autoritativen Server
        \item Dadurch Ver"anderung Cacheserver nicht m"oglich
        \item Pishing, Kinderpornosperre 
        \item Bind 10 - das und noch mehr (DHCP)
        \end{itemize}
}

